\section{Gefahren der Nebenläufigkeit}
Nebenläufige Programmierung birgt das Risiko neuer Arten von Programmierfehlern. Fehler, die es bei Single-Threading so nicht gibt und welche sehr schwierig zu finden sein können.

Die häufigsten Fehler der Nebenläufigkeit sind:
\begin{description}
	\item [Race Conditions] ungenügend synchronisierte Zugriffe auf gemeinsame Ressourcen. Somit ist die korrekte Ausführung abhängig von der Verzahnung der Instruktionen.
	\item [Deadlocks] wenn sich zwei Threads gegenseitig blockieren und keiner der beiden weiterarbeiten kann.
	\item [Starvation] kontinuierliche Fortschrittsbehinderung von Threads wegen Fairness-Problemen
\end{description}

\subsection{Race Condition}
Mehrere Threads greifen auf gemeinsame Ressourcen ohne genügende Synchronisation zu. Dies kann zu falschen Resultaten oder falschem Verhalten führen. Die Ursache dafür ist oft ein Data Race, aber nicht immer! Der korrekte Ablauf des Programmes ist abhängig davon, wie die verschiedenen Instruktionen ausgeführt/verzahnt werden.

\subsection{Data Race}
Ist ein unsynchronisierter Zugriff auf den gleichen Speicher. Ein Beispiel wäre die selbe Variable oder ein Array-Element, wobei jeweils mindestens ein Zugriff schreiben ist von einem Thread (Read-Write, Write-Read, Write-Write). 

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{datarace}
  \caption{Kombination von Data Race und Race Condition}
\end{figure}

\subsection{Confinement}
Wenn das Programm eine Art Confinement verwendet, kann auf eine Synchronisation verzichtet werden. Die Struktur garantiert, dass auf ein Objekt nur durch einen Thread zur gleichen Zeit zugegriffen wird. Dies verhindert den externen Zugriff durch andere Threads.

\begin{description}
	\item [Thread Confinement] Das Objekt gehört nur einem Thread und wird nur von demjenigen verwendet.
	\item [Object Confinement] Das Objekt wird in einem anderen, bereits synchronisierten Objekt eingekapselt.
\end{description}

\begin{lstlisting}[caption=Object Confinement Example]
class ProductDatabase {
	private HashMap<String, Product> productMap = new HashMap<>();
	
	public synchronized void addProduct(String name) {
		productMap.put(name);
	}
	
	public synchronized Product getProduct(String name) {
		return productMap.get(name).getDetails();
	}
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsection{Thread Safety}
Wird meistens in Spezifikationen gefunden. Sind Klassen oder Methoden, die intern synchronisiert sind. Dies garantiert dass keine Race Conditions innerhalb dieser Methode auftreten. Aber dieser kritische Abschnitt ist nur pro Methode erfüllt. Aber hier ist Vorsicht geboten, weil mehrere Methodenaufrufe über einen Abschnitt nicht Tread Safe sind und auch andere Nebenläufigkeitsfehler möglich sind. Hier gilt es die jeweils genau die Spezifikation zu prüfen.

\subsection{Java Collections}
Die normalen Java Collections sind nicht Thread Safe, weil die Synchronisation oft nicht nötig ist. Zusätzlich wäre, wenn die Synchronisation benötigt würde, meist ungenügend.

Java bietet aber auch Thread-sichere Collection ins \lstinline|java.util.concurrent|, die geeignet sind für starke Nebenläufigkeit wie in \autoref{fig:threadsafejava} dargestellt.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{threadsafety}
  \caption{Java Collections Thread Safety}
  \label{fig:threadsafejava}
\end{figure}

\subsection{Deadlocks}
Ein Deadlock tritt auf, wenn sich zwei oder mehrere Threads sich gegenseitig sperren, sodass keiner von beiden weitermachen kann. Ein Programm mit potentiellen Deadlocks ist inkorrekt, weil sich die Thread plötzlich gegenseitig und somit den gesamten Programmfluss blockieren können.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{deadlock}
  \caption{Deadlock Szenario}
\end{figure}

\paragraph{Spezialfall: Livelocks}
Threads habe sich gegenseitig permanent blockiert führen aber noch Warteinstruktionen aus und verbrauchen CPU während dem Deadlock.

\pagebreak

\subsubsection{Deadlock Erkennung}
Nützlich für eine Post Mortem Analyse und nicht für die Verhinderung von Deadlocks kann ein Betriebsmittelgraph verwendet werden. Dieser wird in \autoref{fig:betriebsmittelgraph} dargestellt. Sollte ein Zyklus im Betriebsmittelgraphen auftreten, können wir einen Deadlock detektieren.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.35\textwidth]{betriebsmittelgraph}
  \caption{Betriebsmittelgraph für eine Post Morten Analyse}
  \label{fig:betriebsmittelgraph}
\end{figure}

\subsubsection{Lineare Sperrordung}
Ressourcen werden geschachtelt in aufsteigender Reihenfolge gesperrt. Dies eliminiert die zyklischen Abhängigkeiten und somit auch die Möglichkeiten von Deadlocks.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.65\textwidth]{linearesperrordnung}
  \caption{Lineare Sperrordnung}
\end{figure}


\subsubsection{Grobgranulare Locks}
Wird angewendet, wenn eine lineare Sperrordnung nicht möglich oder sinnvoll ist. Anstelle des Bankkontos wird die ganze Bank gesperrt. 

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{grobanularelocks}
  \caption{Grobanularer Lock}
\end{figure}

\subsection{Starvation}
Starvation ist, wenn ein Thread nie eine Chance bekommt, auf eine Ressource zuzugreifen, obwohl die Ressource immer wieder frei wird (kein Deadlock oder Livelock). Andere Threads können ihn dauernd überholen und die Ressource wegschnappen.

Starvation ist ein Liveness/Fairness Problem, weil Threads für unbestimmte Zeit aufgehalten werden (abhängig vom Scheduling). Diese können mit einem fairen Scheduling verhindert werden.


\section{.NET Concurrency}
In den .NET Synchronisationprimitiven fehlen: fairness-flag, Lock \& Condition. Die Standard-Collections sind nicht Thread-safe.

\textbf{Zusätzliche Features:}
\begin{itemize}
	\itemsep -0.2em
	\item ReadWriteLockSlim für Upgradable Read/Write
	\item Semaphoren auch auf OS-Stufe nutzbar
	\item Mutex (binärer Semaphore auf OS-Stufe
	\item Spezielle Manual/AutoResetEvent
\end{itemize}

\subsection{Threads}
Benötigt keine Vererbung, sondern der Thread erhält einen Delegate Konstruktor. Eine Exception im Thread führt zum Abbruch des Programmes.

\begin{lstlisting}
vay myThread = new Thread(() => {
	for(int i = 0; i < 100; i++) {
		Console.WriteLine("MyThread step {0}", i);
	}
});
myThread.Start();
...
myThread.Join();
\end{lstlisting}

\subsection{Monitor}
Der Monitor unter .NET verwendet eine faire Warteschlange und informiert \lstinline|Pulse()| diese Threads, die am längstem am warten sind. Für mehrere Threads gibt es die Funktion \lstinline|PulseAll()|.

\begin{lstlisting}[caption=Example Monitor in C\#]
class BankAccount {
	private decimal balance;
	private object syncObject = new();
	
	public void Withdraw(decimal amount) {
		lock (syncObject) {
			while (amount > balance) {
				Monitor.Wait(syncObject);
			}
			balance -= amount;
		}
	}
	
	public void Deposit(decimal amount) {
		lock (syncObject) {
			balance += amount;
			Monitor.PulseAll(syncObject);
			}
		}
}
\end{lstlisting}